\thispagestyle{plain}
\chapter*{Resumo}

O desenvolvimento de ficção interativa e jogos baseados em escolhas enfrenta sérios desafios de usabilidade e integridade estrutural à medida que a ramificação narrativa cresce. Embora existam ferramentas populares de autoria como o Twine, a maioria carece de suporte nativo integrado para gestão de localização multi-idioma e de motores de validação estática de caminhos lógicos para detetar inconsistências (como becos sem saída e cenas órfãs) antes da fase de compilação ou execução. O presente trabalho de projeto propõe o \textit{Plot in a Pot} (PiaP), um editor visual e simulador baseado em grafos que unifica a autoria de narrativas escritas no formato aberto Twee 3 (SugarCube) com um motor integrado de tradução de textos e validação estática de caminhos.

Implementado em React e no ecossistema React Flow, o PiaP destaca-se pela sua estética neo-brutalista de alto contraste visual, concebida para mitigar barreiras de acessibilidade visual e cromática para autores com daltonismo severo (como deuteranopia e protanopia). O sistema integra: (i) uma matriz de localização baseada em grelha bidimensional com importação e exportação de CSV; (ii) um motor de validação estática suportado por algoritmos de Pesquisa em Largura (BFS) para analisar a acessibilidade de cenas; (iii) um modo de simulação interativo dotado de um agente inteligente autónomo (\textit{Smart Walker}) que utiliza procura por novidade (\textit{Novelty Search}) para percorrer e testar caminhos automaticamente; e (iv) a visualização de gráficos com arestas curvas para ligar as cenas.

A avaliação qualitativa e quantitativa do sistema foi efetuada através de testes com seis utilizadores com diferentes perfis técnicos e de acessibilidade. Os resultados revelaram uma taxa média de conclusão de tarefas de 91,7\% e uma elevada usabilidade e satisfação, validando a eficácia do \textit{Plot in a Pot} como uma ferramenta viável e robusta para autores e \textit{game designers} na prototipagem e desenvolvimento de narrativas interativas complexas.

\keywordspt{Ficção Interativa, Editores de Grafos, Localização de Jogos, Acessibilidade Visual, Validação Estática de Fluxo, Twine, SugarCube.}

\MediaOptionLogicBlank

\pdfbookmark[1]{Abstract}{abstract}
\chapter*{Abstract}

The development of interactive fiction and choice-based games faces serious challenges in usability and structural integrity as the narrative branching expands. Although popular authoring tools like Twine exist, most lack integrated native support for multi-language localization management and static path-validation engines to detect inconsistencies (such as dead ends and orphan scenes) before compilation or execution. This project work proposes \textit{Plot in a Pot} (PiaP), a graph-based visual editor and simulator that unifies the authoring of interactive stories written in the open Twee 3 format (SugarCube) with an integrated translation matrix and static path-validation engine.

Implemented in React and using the React Flow ecosystem, PiaP stands out for its high-contrast neo-brutalist visual style, specifically designed to mitigate visual and chromatic accessibility barriers for authors with severe color blindness (such as deuteranopia and protanopia). The system features: (i) a translation matrix layout with CSV import and export capabilities; (ii) a static validation engine powered by Breadth-First Search (BFS) algorithms to audit scene reachability; (iii) an interactive simulation mode equipped with an autonomous agent (\textit{Smart Walker}) that leverages novelty search heuristics to automatically test paths; and (iv) graph visualization with curved edges to connect scenes.

Qualitative and quantitative evaluation was conducted through user testing with six participants of varying technical backgrounds and accessibility needs. The results showed a 91.7\% average task completion rate alongside high levels of usability and satisfaction, validating the effectiveness of \textit{Plot in a Pot} as a viable and robust tool for authors and game designers during the prototyping and development of complex interactive narratives.

\keywordsen{Interactive Fiction, Graph Editors, Game Localization, Visual Accessibility, Static Flow Validation, Twine, SugarCube.}

\MediaOptionLogicBlank