\chapter{Introdução}
\label{cp:introduction}

O desenvolvimento de jogos e narrativas interativas tem vindo a ganhar uma importância crescente no panorama do entretenimento e da educação. Diferente do cinema ou da literatura tradicional, a Ficção Interativa (FI) coloca o utilizador no centro da tomada de decisões, permitindo-lhe moldar o rumo dos acontecimentos através das suas escolhas. Esta não-linearidade narrativa, no entanto, introduz uma complexidade acrescida na escrita e no planeamento das histórias, exigindo ferramentas capazes de gerir fluxos de informação complexos e lógica de estados dinâmicos.

Neste contexto surge o \textit{Plot in a Pot}, um editor visual e simulador de narrativas interativas. O projeto foi concebido para resolver os principais desafios enfrentados pelos autores de histórias não-lineares, combinando uma interface visual de alto desempenho baseada em grafos direcionados com um motor de simulação que suporta a execução de código e lógica em tempo real.

\section{Objeto do Trabalho}
O objeto deste projeto consiste no desenvolvimento do \gls{piap}, uma aplicação e ambiente de desenvolvimento concebido para a criação, estruturação, simulação e tradução de narrativas interativas e não-lineares. O sistema foca-se na integração e suporte nativo ao ecossistema do motor Twine, operando especificamente com o formato de ficheiros Twee (versão 3) e com a macro-linguagem SugarCube. Através de uma interface gráfica baseada em grafos, a ferramenta permite a autores e \textit{game designers} gerir ramificações complexas e bases de dados de localização de uma forma unificada.

\section{Justificação e Pertinência do Tema}
O \textit{design} de narrativas para jogos não-lineares enfrenta frequentemente problemas severos de escala, onde árvores de diálogo e escolhas crescem exponencialmente, tornando-se difíceis de rastrear e propensas a erros lógicos. Embora o Twine seja uma das ferramentas de referência da comunidade independente e académica \citep{IFTFGDC2026} para a prototipagem rápida de ficção interativa, o desenvolvimento de projetos profissionais de grande escala é severamente limitado pela falta de ferramentas nativas para a gestão multi-idioma (localização) e pela ausência de validadores estáticos de fluxo que previnam caminhos mortos antes da compilação.

O \gls{piap} justifica-se ao resolver esta lacuna, introduzindo uma estética neo-brutalista de alto contraste que otimiza o espaço de trabalho e melhora a acessibilidade de autores com limitações de visão \citep{Babich2023, Loranger2022}, permitindo isolar cadeias de texto rígidas (\textit{hardcoded}) através de um sistema abstrato de chaves de tradução dinâmicas e oferecendo segurança matemática no mapeamento de rotas narrativas.

\section{Objetivos do Trabalho}
\subsection{Objetivo Geral}
Desenvolver uma plataforma \textit{web} modular que unifique a edição visual de grafos de histórias interativas Twee com um motor (\textit{engine}) integrado de localização multi-idioma e validação de caminhos lógicos.

\subsection{Objetivos Específicos}
Para a concretização do objetivo geral, definiram-se os seguintes objetivos específicos:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Interface Visual Neo-Brutalista e Acessível:} Implementar um \textit{canvas} de grafos interativo e de alto desempenho no estilo neo-brutalista com forte contraste visual, que suporte a criação de nós de cena, zonas de agrupamento visual, \textit{scripts} (JavaScript) e folhas de estilo (CSS), facilitando a utilização por pessoas com daltonismo.
    \item \textbf{Otimização Visual com Waypoints:} Desenvolver um algoritmo de rota interativo através de \textit{waypoints} geométricos nas arestas para otimização visual e organização do espaço de trabalho.
    \item \textbf{Parser Bidirecional Twee3:} Construir um analisador (\textit{parser}) bidirecional síncrono em tempo real capaz de ler a sintaxe Twine (\lstinline|[[Link|Destino]]|) e reconstruir a topologia do grafo instantaneamente, mantendo a compatibilidade e convertendo coordenadas.
    \item \textbf{Matriz de Localização Integrada:} Criar uma matriz de localização baseada em grelha \textit{Flexbox} com suporte para importação/exportação em formato CSV e tradução \textit{inline} por células.
    \item \textbf{Validador de Fluxo baseado em Listas de Adjacência:} Desenvolver um motor de verificação estática baseado em listas de adjacência para detetar nós inacessíveis/órfãos, becos sem saída ou \textit{loops} infinitos na narrativa.
    \item \textbf{Simulador Imersivo e Tutorial Jogável:} Implementar um ambiente de simulação em tempo real (\textit{PlayMode}) e um tutorial jogável (\textit{Playable Tutorial}) para validação pedagógica das regras do editor.
\end{enumerate}

\section{Requisitos Gerais do Sistema}
\label{sec:requisitos-gerais-sistema}
Com o intuito de delimitar o âmbito do projeto e as necessidades fundamentais a que o \gls{piap} responde, foram estabelecidos os seguintes requisitos gerais que guiam o comportamento e a utilidade da aplicação:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Modelador Narrativo Visual:} A aplicação deve disponibilizar uma interface gráfica baseada em grafos que permita modelar e ligar de forma dinâmica as cenas da história.
    \item \textbf{Motor de Tradução Integrado:} Deve fornecer um sistema para traduzir e localizar textos diretamente na ferramenta de autoria, eliminando a dispersão de ficheiros externos.
    \item \textbf{Análise e Validação de Consistência:} O sistema deve auditar as ligações criadas para detetar inconsistências como becos sem saída, nós isolados ou ciclos sem saída apropriada.
    \item \textbf{Compatibilidade com o Ecossistema Twine:} O software deve garantir interoperabilidade bidirecional com o formato padrão Twee 3 (SugarCube), permitindo importar e exportar ficheiros sem perda de metadados.
    \item \textbf{Simulação em Tempo Real:} Fornecer um modo interativo para jogar, depurar e testar a narrativa diretamente na ferramenta sem necessidade de compilação externa.
    \item \textbf{Conversão Inteligente de Texto via IA:} O sistema deve permitir que autores escrevam histórias corridas em linguagem natural e convertam esses textos em grafos estruturados no formato Twee automaticamente usando inteligência artificial local.
\end{itemize}

\section{Métodos e Técnicas Utilizadas}
O desenvolvimento do projeto apoiou-se em metodologias ágeis com ciclos rápidos de prototipagem e testes de esforço (\textit{stress}) de dados. Ao nível tecnológico e arquitetural, foram utilizadas as seguintes ferramentas e conceitos:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Frontend e Canvas de Grafos:} Desenvolvimento baseado na biblioteca React \citep{ReactReference}. A escolha justifica-se pela sua elevada popularidade e suporte na indústria \citep{StatistaFrameworks2025} e, fundamentalmente, pela familiaridade e experiência prévia da equipa de desenvolvimento com este ecossistema, o que contribuiu para mitigar a curva de aprendizagem e acelerar a entrega do projeto. A manipulação interativa do grafo e renderização visual foram suportadas pelo ecossistema React Flow \citep{ReactFlowReference}, selecionado pela sua integração direta com a arquitetura baseada em componentes do React.
    \item \textbf{Algoritmia e Teoria de Grafos:} Utilização de estruturas de dados baseadas em listas de adjacências para a implementação de algoritmos de pesquisa (BFS e DFS) que validam de forma estática e iterativa a integridade dos caminhos e simulam estados de variáveis em memória.
    \item \textbf{Internacionalização e Parsing:} Integração da biblioteca i18next em conjunto com algoritmos de substituição baseados em \glspl{regex} para intercetar macros SugarCube e injetar as chaves da base de dados de localização em tempo real.
\end{itemize}

\section{Estrutura do Documento}
Este relatório está estruturado em cinco capítulos principais. Além desta introdução, o documento apresenta:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Capítulo~\ref{cp:fundamentacao-teorica}: Fundamentação Teórica e Estado da Arte}, onde se efetua uma análise comparativa das ferramentas existentes no mercado e se descrevem os conceitos matemáticos de teoria de grafos aplicados à narrativa.
    \item \textbf{Capítulo~\ref{cp:concecao-implementacao}: Conceção e Implementação}, detalhando a arquitetura do software, a especificação Twee3, o modelo de lista de adjacências bidirecional, os modos de visualização e acessibilidade, e a simulação lógica.
    \item \textbf{Capítulo~\ref{cp:desenvolvimento}: Desenvolvimento e Avaliação}, que descreve o cronograma de desenvolvimento, a estrutura física do código e detalhes de implementação da aplicação, bem como a metodologia e resultados dos testes de utilizador realizados para validar o sistema.
    \item \textbf{Capítulo~\ref{cp:conclusao}: Conclusão e Trabalho Futuro}, onde são sumariados os resultados alcançados, as limitações da implementação e as propostas para futuros desenvolvimentos.
\end{itemize}