\chapter{Fundamentação Teórica e Estado da Arte}
\label{cp:fundamentacao-teorica}

Neste capítulo são expostos os fundamentos teóricos relativos à modelação matemática de fluxos narrativos interativos, bem como a análise do estado da arte sobre as ferramentas de autoria existentes, destacando os seus pontos fortes e limitações.

\section{Contexto Teórico}
\label{sec:contexto-teorico}

A criação de narrativas não lineares enfrenta frequentemente a ``Explosão de Complexidade'', na qual os modelos tradicionais baseados em sequências ou cadeias falham em produzir narrativas logicamente consistentes, resultando muitas vezes em conteúdo repetitivo ou contradições causais \citep{Chen2021GraphPlan}. A poluição visual nas ferramentas tradicionais surge porque fluxogramas simples ou cadeias de eventos não conseguem capturar de forma eficaz as ligações densas e multidimensionais entre batidas narrativas, conduzindo a problemas de ``alucinação'' em sistemas automatizados, nos quais os eventos previstos carecem de precisão ou de completude \citep{Li2018NEEG}. Sem uma estrutura formal, os designers enfrentam dificuldades significativas na gestão de percursos ramificados, o que pode conduzir a evoluções narrativas incoerentes que são cognitivamente exigentes de depurar ou verificar manualmente \citep{Mormoris2024Comparing}.

Para ultrapassar estas limitações estruturais, \textit{frameworks} recentes recorrem a \textit{Narrative Event Evolutionary Graphs} (NEEG) e a \textit{Event-centric Temporal Knowledge Graphs}, de forma a fornecer uma representação estruturada da evolução dos eventos \citep{Li2018NEEG, YanTang2023Narrative}. Ao tratar as histórias como grafos direcionados com relações temporais e causais explícitas, estes sistemas conseguem garantir um fluxo lógico e prevenir as inconsistências encontradas em designs manuais tipo ``esparguete'' \citep{Chen2021GraphPlan, Li2018NEEG, Tang2022NGEP}. A implementação de uma \textit{framework} deste tipo permite a utilização de conjuntos de exclusão mútua e métricas de coerência para assegurar que os eventos simultâneos são lógicos e que cada batida narrativa permanece alcançável dentro da hierarquia pretendida \citep{Chen2021GraphPlan}. Esta mudança para uma organização baseada em grafos transforma as ferramentas narrativas de meras aplicações de desenho em validadores lógicos ativos, garantindo consistência global através das propriedades matemáticas formalizadas da interação entre eventos \citep{Chen2021GraphPlan, Tang2022NGEP}.

Tendo em conta o facto de ainda não existirem normas estabelecidas, ao formalizar uma narrativa como um Conjunto Parcialmente Ordenado (Poset)\footnote{As propriedades de reticulado são fundamentais para garantir a integridade lógica da narrativa.}, este projeto pode ir além da simples visualização para criar um Validador Lógico que assegura a integridade estrutural ao nível de arquitetura.

\section{Conceitos Fundamentais de Narrativas Não-Lineares}
\label{sec:conceitos-fundamentais}
Antes de abordar a modelação computacional, importa clarificar a evolução e os conceitos essenciais que regem as narrativas não-lineares. Ao contrário do modelo tradicional, cuja progressão textual é puramente sequencial do início ao fim, uma \textbf{narrativa não-linear} caracteriza-se pela fragmentação do discurso e pela existência de múltiplos percursos de leitura.

Do ponto de vista estrutural, e independentemente da tecnologia utilizada, qualquer história ramificada assenta em três elementos fundamentais:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Cenas (Nós):} Os fragmentos autónomos de conteúdo. sejam estes textuais, visuais ou sonoros. Contêm a substância dramática exposta ao leitor num determinado momento da história.
    \item \textbf{Escolhas (Ligações):} Os mecanismos de bifurcação expostos ao longo da narrativa que convidam o utilizador a realizar uma escolha, determinando o vetor de transição para o fragmento de conteúdo seguinte.
    \item \textbf{Memória Narrativa (Estado):} O conjunto de dados acumulados que regista o histórico de ações, a posse de objetos ou os parâmetros quantificáveis do percurso do leitor. Esta memória altera o contexto da obra em tempo real, ditando se certos caminhos se tornam acessíveis ou bloqueados no futuro.
\end{itemize}

Para ilustrar estas dinâmicas de forma clara, considere-se o seguinte exemplo narrativo:
\begin{quote}
    A sua personagem acorda numa clareira envolta por uma floresta densa e percebe que acabou de amanhecer. Ao olhar em redor com mais detalhe, nota dois elementos que lhe chamam a atenção: uma casa abandonada por entre as árvores e um trilho no lado oposto. A casa parece trancada, mas pressente que conseguirá abrir a porta se encontrar algo para forçar a entrada. O trilho, por outro lado, aparenta não oferecer qualquer tipo de bloqueio. 
    
    Para onde vai a sua personagem?
    \begin{itemize}
        \item Casa abandonada
        \item Trilho oposto
    \end{itemize}
\end{quote}

Neste cenário, a descrição inicial da clareira constitui a \textbf{Cena} ativa (o nó de partida). As opções dadas ao utilizador representam as \textbf{Escolhas} (as ligações ou arestas do grafo) que despoletam a transição estrutural. Se o utilizador optar por seguir o trilho e, mais à frente, recolher uma ferramenta, essa ação é registada na \textbf{Memória Narrativa} (o estado). Numa interação futura, caso decida regressar à casa abandonada, o motor avaliará retroativamente essa memória para validar se o caminho para o interior da habitação se deve abrir ou permanecer trancado.

\section{Teoria de Grafos na Narrativa Interativa}
A estrutura básica de uma história interativa assenta na modelação geométrica e lógica de caminhos narrativos. Um fluxo de história pode ser formalmente representado como um Grafo $G = (V, E)$ \citep{BondyMurty2008}, onde:
\begin{itemize}
    \item $V$ representa o conjunto de \textbf{Vértices} (ou nós), que correspondem a cenas, passagens de texto ou estados lógicos da história.
    \item $E$ representa o conjunto de \textbf{Arestas} (ou ligações direcionadas), que representam as escolhas disponibilizadas ao leitor para transitar de uma cena para a outra.
\end{itemize}

De seguida, são apresentadas as diferentes estruturas de grafos aplicadas ao design narrativo, a comparação fundamental entre fluxos acíclicos e com ciclos, e a fundamentação matemática que justifica a necessidade de ferramentas automatizadas para mitigar a explosão de complexidade lógica.

\subsection{Tipos de Grafos e Aplicação Narrativa}
Dependendo da natureza do jogo ou da história, utilizam-se diferentes tipos de estruturas de grafos:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Grafo Direcionado (Directed Graph):} Uma estrutura onde as ligações têm direção, ou seja, a existência de um caminho de $A \to B$ não implica o retorno de $B \to A$. Numa matriz de adjacência (uma tabela bidimensional que mapeia as conexões entre todos os nós do grafo, onde a linha $i$ e a coluna $j$ indicam a existência de uma ligação do nó $i$ ao nó $j$), isto traduz-se numa estrutura não-simétrica:
    \[
    M[i][j] \neq M[j][i]
    \]
    Representa o fluxo narrativo puro, onde cada escolha conduz o leitor numa direção específica.
    
    \item \textbf{Grafo Não-Direcionado (Undirected Graph):} Representa relações simétricas e bidirecionais ($A - B$). Embora seja menos comum em narrativa linear, é útil para modelar redes de relacionamento social entre personagens ou conexões espaciais de livre exploração (p. ex., salas adjacentes de uma masmorra). Na matriz de adjacência, a estrutura é simétrica:
    \[
    M[i][j] = M[j][i]
    \]

    \item \textbf{Grafo de Conhecimento (Knowledge Graph):} Modela relações semânticas complexas entre entidades (p. ex., ``personagem conhece objeto'', ``porta depende de chave''). Exige múltiplas matrizes de adjacência ou uma estrutura tridimensional:
    \[
    M_{relation}[i][j]
    \]
    É ideal para jogos com inventários complexos e decisões baseadas em conhecimento indireto acumulado pelo utilizador.

    \item \textbf{Grafo Ponderado (Weighted Graph):} Atribui valores (pesos) às arestas:
    \[
    M[i][j] = \text{peso}
    \]
    Estes pesos podem representar custos de recursos (tempo, pontos de vida), custos emocionais do personagem, ou a probabilidade de uma escolha ter sucesso.
\end{enumerate}

\subsection{Grafos Direcionados Acíclicos (\glspl{dag}) vs. Grafos com Ciclos}
Tradicionalmente, muitas plataformas limitam a escrita a Grafos Direcionados Acíclicos (\textit{Directed Acyclic Graph} - \gls{dag}). A propriedade acíclica garante que é impossível iniciar num vértice $V_i$ e, através de arestas direcionadas, regressar a $V_i$. Isto garante um fluxo estritamente unidirecional e progressivo de causa e efeito, facilitando a aplicação de algoritmos como a Ordenação Topológica (\textit{Topological Sorting}) com complexidade linear, \(\mathcal{O}(|V| + |E|)\). A ordenação topológica (através de abordagens como o algoritmo de Kahn \citep{Kahn1962}) alinha os vértices linearmente, facilitando o cálculo imediato do progresso da história e a identificação do caminho mais rápido.

No entanto, em narrativas complexas, a imposição de \glspl{dag} é altamente limitadora. A impossibilidade de introduzir ciclos impede a criação de:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Estruturas de Cubo (Hubs):} Onde o jogador explora vários caminhos secundários a partir de uma praça ou menu central e regressa recorrentemente ao mesmo ponto.
    \item \textbf{Mecânicas de Simulação e Tempo:} Eventos baseados em estados lógicos recorrentes, como ``aguardar um turno'' no mesmo local para fazer avançar variáveis temporais.
\end{itemize}

Por esta razão, o \textit{Plot in a Pot} adota um modelo de \textbf{Grafo Direcionado Geral} que permite ciclos lógicos. Isto requer algoritmos de validação dinâmica em segundo plano (como pesquisas \gls{bfs} e \gls{dfs} \citep{CLRS2009}) para evitar a ocorrência de loops infinitos sem condições de saída logicamente definidas.

\subsection{Análise Matemática da Explosão de Complexidade Lógica}
\label{subsec:analise-matematica-complexidade}

A modelação matemática de narrativas interativas permite compreender a necessidade de validadores automatizados ao expor o problema clássico da explosão de estados. Seja $G = (V, E)$ o grafo que modela a história. Se assumirmos uma estrutura de ramificação pura sem ciclos (um grafo em árvore direcionado), com um fator médio de ramificação $b$ (número médio de escolhas por nó) e uma profundidade média da narrativa $d$ (número de passagens percorridas do início ao fim), o número total de caminhos narrativos únicos e independentes $P$ cresce de forma exponencial:
\[
P = \mathcal{O}(b^d)
\]
Este crescimento exponencial (também conhecido por explosão combinatória ou combinatória de escolhas) torna impossível a um autor auditar manualmente todas as combinações de escolhas possíveis à medida que a história se expande.

O problema agrava-se substancialmente com a introdução de ciclos (onde $G$ deixa de ser acíclico, permitindo que $V_i \to \dots \to V_i$), uma vez que o número de caminhos matematicamente possíveis passa a ser infinito:
\[
P = \infty
\]
Neste cenário, a coerência da simulação passa a depender inteiramente da valoração do vetor de variáveis de estado $\sigma$. Definimos o espaço de estados global $\mathcal{S}$ da narrativa como o produto cartesiano entre o conjunto de nós de escrita $\mathcal{N}$ e o conjunto de valorações possíveis das variáveis globais da história. Se considerarmos um conjunto de $|\mathcal{V}|$ variáveis de estado do tipo booleanas (por exemplo, registos de inventário como \texttt{\$tem\_chave} ou escolhas morais binárias), o tamanho máximo do espaço de estados explorável $\mathcal{S}$ é dado por:
\[
|\mathcal{S}| = |\mathcal{N}| \times 2^{|\mathcal{V}|}
\]
Caso as variáveis tomem valores em domínios numéricos maiores (e.g. inteiros para pontos de vida ou reputação), o espaço cresce de forma ainda mais severa. A introdução de loops infinitos que incrementam repetidamente uma variável sem uma condição de paragem adequada fará com que o espaço de estados se torne teoricamente infinito, o que levaria a que uma travessia cega de pesquisa de caminhos nunca terminasse. 

Esta propriedade matemática demonstra que a validação estrutural simples de grafos geométricos (baseada puramente na conectividade de vértices) é insuficiente em \gls{fi} com lógica condicional. Justifica-se assim o desenvolvimento de um motor de validação estática capaz de explorar o espaço de estados reais $\langle v, \sigma \rangle$ e implementar podas algorítmicas rigorosas para garantir a paragem do algoritmo de verificação.

\section{Software de Criação de Histórias não Lineares}
O conceito de \gls{fi} refere-se a narrativas estruturadas onde a progressão do texto não é linear, dependendo diretamente das escolhas e ações submetidas pelo utilizador para navegar caminhos alternativos \citep{Montfort2005}. Com a expansão do desenvolvimento de videojogos independentes e o crescente estudo de narratologia computacional, diversas ferramentas de autoria emergiram para suportar a criação deste tipo de estruturas ramificadas, destacando-se o Twine, o Ink e o ChoiceScript \citep{IFTFGDC2026}.

Apresenta-se, de seguida, uma análise detalhada das principais referências do mercado académico e profissional.

\subsection{Twine}
Lançado em 2009 por Chris Klimas \citep{TwineReference}, o Twine é a ferramenta mais popular na comunidade de \gls{fi} baseada em texto.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vantagens:} Extremamente acessível (sem barreira de programação para escrita básica); visualização clara baseada em nós gráficos no canvas; open-source e gratuito (distribuído sob a licença GPL v3, permitindo qualquer utilização, incluindo comercial, sem restrições); rápido para prototipagem rápida.
    \item \textbf{Limitações:} A interface visual torna-se desorganizada e lenta em projetos muito grandes (efeito ``prato de esparguete''); a lógica de estado nativa é limitada; a integração com motores de jogos externos (como Unity ou Unreal) é complexa.
\end{itemize}

O fluxo de trabalho central do Twine assenta na criação de passagens (segmentos individuais da história) e na sua ligação através de hiperligações que representam escolhas do jogador. Estas passagens são exibidas como caixas num canvas com setas a indicar os caminhos narrativos \citep{TwineReference}. Este paradigma mapeia-se diretamente para a representação em canvas de grafos interativos que constitui o núcleo visual do \gls{piap}, tornando a correspondência entre o modelo de dados interno e a interface imediata e semanticamente coerente.

\subsection{Ink (Inkle Studios)}
O Ink \citep{InkReference} é uma linguagem textual de scripting criada pela Inkle Studios (criadores de jogos como \textit{80 Days}).
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vantagens:} Altamente poderosa para controlo fino de estados narrativos, condicionais complexas e ramificações complexas; excelente integração técnica com motores de jogo; licenciada sob a licença MIT (totalmente livre); escala muito bem para projetos de grande envergadura.
    \item \textbf{Limitações:} Não é uma ferramenta visual (opera de forma textual como scripting acoplado a motores de jogo), o que dificulta o planeamento geográfico e a deteção de redundâncias de caminhos por autores não-técnicos; exige conhecimentos de lógica de programação.
\end{itemize}

\subsection{ChoiceScript}
Desenvolvido pela Choice of Games, o ChoiceScript é uma linguagem de programação simples e baseada em texto para a escrita de romances interativos baseados em escolhas.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vantagens:} Sintaxe simples e linear de fácil compreensão para escritores; possui excelentes ferramentas de teste automático (como \texttt{quicktest} e \texttt{randomtest}) que facilitam a validação de caminhos e a robustez lógica de romances longos.
    \item \textbf{Limitações:} Não é uma ferramenta visual; o formato de ficheiro é proprietário; a sua licença (CSL) proíbe explicitamente a utilização comercial sem autorização prévia e acordo de distribuição comercial com a Choice of Games \citep{ChoiceOfGamesLicensing}, limitando a autonomia de autores independentes.
\end{itemize}

\subsection{Yarn Spinner}
O Yarn Spinner \citep{YarnSpinnerReference} é uma ferramenta focada na integração de diálogos em jogos interativos com motor gráfico.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vantagens:} Sintaxe simples (semelhante a scripts de teatro); suporte nativo para variáveis; excelente portabilidade direta para Unity e Unreal Engine.
    \item \textbf{Limitações:} Carece de um planeador visual abstrato robusto fora do motor de jogo principal; não é adequado para desenhar fluxogramas abstratos de histórias antes da fase de produção do jogo.
\end{itemize}

\subsection{Narrative Flow}
O Narrative Flow \citep{NarrativeFlowReference} é uma ferramenta emergente que tenta colmatar a lacuna entre Twine e Ink.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vantagens:} Oferece melhor organização estrutural do que o Twine e uma visualização mais clara que o Ink; ajuda a gerir a consistência da escrita.
    \item \textbf{Limitações:} É um software pago, com menor maturidade técnica e uma comunidade de utilizadores consideravelmente mais reduzida.
\end{itemize}

\subsection{Articy Draft}
O Articy Draft \citep{ArticyDraftReference} é a solução comercial líder da indústria de videojogos AAA para planeamento de narrativas e bases de dados de escrita.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vantagens:} Altamente estruturado e profissional; gestão integrada de personagens, inventários e diálogos; escala com eficácia para equipas de desenvolvimento de grandes dimensões.
    \item \textbf{Limitações:} Curva de aprendizagem acentuada; software dispendioso (licença comercial paga); excessivamente complexo e pesado para autores independentes ou projetos pequenos.
\end{itemize}

\subsection{Análise Comparativa}
\label{sec:analise-comparativa}
A fim de estruturar a comparação entre as diferentes abordagens, apresenta-se na Tabela~\ref{tab:comparacao-motores} uma síntese comparativa das três principais ferramentas de ficção interativa baseadas nos critérios extraídos da literatura e da prática de desenvolvimento.

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Análise comparativa de motores de ficção interativa.}
\label{tab:comparacao-motores}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lLLL}
\toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Twine} & \textbf{Ink/Inky} & \textbf{ChoiceScript} \\
\midrule
Licença & GPL v3 — livre (incl. comercial) & MIT — totalmente livre & CSL — não-comercial sem licença \\
Interface de Edição & Visual (grafo de nós/arestas) & Textual (scripting em IDE) & Textual (scripting linear) \\
Exportação Standalone & HTML autónomo (sem engine) & Requer engine externa (Unity/Unreal) & Web via plataforma CoG \\
Adoção Académica/Indie & Muito elevada & Média (foco profissional) & Média (foco romances interativos) \\
Integração com Motores & Limitada (plugins de terceiros) & Nativa (Unity, Unreal — oficial) & Nenhuma \\
Ferramentas de Teste & Limitadas & Básicas & Avançadas (quicktest, randomtest) \\
Formato Aberto & Sim (Twee3 — spec pública) & Sim (\gls{json} compilado) & Não (proprietário CoG) \\
Curva de Aprendizagem & Baixa (visual, sem código) & Alta (linguagem scripting) & Média (sintaxe simples) \\
Mapeamento para Grafo & Direto (passagem = nó, link = aresta) & Indireto (estrutura textual) & Indireto (estrutura textual) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

A seleção dos critérios de avaliação apresentados na Tabela~\ref{tab:comparacao-motores} justifica-se pela necessidade de analisar de que forma as soluções existentes respondem aos desafios práticos da autoria e produção de \gls{fi}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Licenciamento (Licença):} Define a liberdade comercial e legal do autor. Licenças livres como a GPL v3 (Twine) ou MIT (Ink) promovem a autonomia e a publicação sem restrições, ao passo que licenças proprietárias como a CSL (ChoiceScript) impõem limites à distribuição comercial e exigências de royalties.
    \item \textbf{Interface de Edição e Mapeamento para Grafo:} Avaliam a carga cognitiva imposta ao autor durante a escrita. Um mapeamento direto em canvas visual (Twine) facilita o desenho de percursos geográficos, enquanto interfaces textuais (Ink e ChoiceScript) exigem que o escritor mantenha mentalmente o fluxo de caminhos ramificados.
    \item \textbf{Exportação Standalone (Distribuição) e Integração com Motores:} Definem a flexibilidade técnica da obra final. A exportação para HTML autónomo (Twine) facilita a partilha web imediata, enquanto a integração nativa com motores de jogo como Unity e Unreal (Ink) é indispensável para produções comerciais de grande escala.
    \item \textbf{Curva de Aprendizagem e Adoção Académica/Indie:} Refletem a acessibilidade para autores não-técnicos. Ferramentas sem código (Twine) apresentam baixa barreira de entrada e elevada popularidade na comunidade independente, enquanto linguagens de scripting avançadas (Ink) exigem conhecimentos de lógica de programação.
    \item \textbf{Ferramentas de Teste e Garantia de Qualidade:} Em narrativas complexas com centenas de caminhos, a validação manual é inviável. A existência de testes automáticos baseados em aleatoriedade (como o \texttt{randomtest} do ChoiceScript) é crucial para detetar incoerências lógicas e becos sem saída.
    \item \textbf{Formato Aberto:} Determina se o código e a estrutura do projeto pertencem a um padrão livre documentado (como o Twee 3 no Twine) que evite a dependência de plataformas proprietárias e garanta a perenidade do trabalho.
\end{itemize}

\section{Integração de Modelos de Linguagem de Grande Escala (LLMs) Locais}
\label{sec:integracao-llms}
Com o avanço recente no campo da Inteligência Artificial Generativa, a integração de Modelos de Linguagem de Grande Escala (\textit{Large Language Models} - LLMs) tornou-se um recurso valioso para auxiliar autores na expansão automática e co-criação de narrativas interativas. No entanto, para garantir a viabilidade prática do projeto \gls{piap} sem dependências financeiras ou de conectividade externa, focou-se a pesquisa em modelos de execução local e gratuita.

\subsection{Análise de Famílias de Modelos e Recomendações}
Foram analisadas três das principais famílias de modelos em open-weight ajustados para instruções, avaliando a sua capacidade e adequabilidade para autoria de \gls{fi}:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Família Llama 3 e 3.1 (Meta AI):}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Versão Recomendada:} Llama 3.1 (8B).
        \item \textbf{Justificação:} Representa um dos modelos leves mais capazes do estado da arte. A versão de 8 mil milhões de parâmetros corre com excelente desempenho na maioria dos computadores modernos equipados com placa gráfica dedicada ou em arquiteturas Mac Apple Silicon (M1/M2/M3), requerendo investimentos de hardware reduzidos.
        \item \textbf{Vantagem Narrativa:} Demonstra uma capacidade excecional no cumprimento estrito de diretrizes de formatação (\textit{system prompts} rígidos). Esta fiabilidade torna-o ideal para gerar respostas estruturadas (por exemplo, em formato \gls{json} contendo a sugestão de cena e as escolhas de saída), facilitando a integração direta no motor lógico do software.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Família Mistral (Mistral AI):}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Versão Recomendada:} Mistral NeMo (12B) ou Mistral v0.3 (7B).
        \item \textbf{Justificação:} Os modelos desenvolvidos pela empresa europeia Mistral AI são amplamente reconhecidos pela comunidade de escrita criativa pelo seu tom mais orgânico e natural. Adicionalmente, tendem a apresentar menor nível de censura prévia, facilitando a escrita livre em géneros literários como ficção geral, mistério ou terror.
        \item \textbf{Vantagem Narrativa:} Apresentam janelas de contexto extremamente eficientes. A janela de contexto atua como a memória de curto prazo do modelo; numa narrativa ramificada, é fundamental que o LLM recorde o histórico de cenas e as decisões anteriores tomadas pelo utilizador para garantir a coerência semântica global do texto gerado.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Gemma 2 (Google):}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Versão Recomendada:} Gemma 2 (9B).
        \item \textbf{Justificação:} Apesar do seu tamanho compacto de 9 mil milhões de parâmetros, destaca-se pelo seu desempenho elevado em raciocínio abstrato e análises textuais comparativas.
        \item \textbf{Vantagem Narrativa:} É altamente eficaz na realização de resumos e sínteses. Esta capacidade é ideal para funcionalidades auxiliares que leiam um determinado ramo completo da história e gerem um resumo conciso (p. ex., ``descreve os principais acontecimentos deste arco narrativo'').
    \end{itemize}
\end{enumerate}
