\chapter{Conceção e Implementação}
\label{cp:concecao-implementacao}

Este capítulo descreve a arquitetura geral do \textit{Plot in a Pot}, detalhando as decisões de design de dados, o funcionamento dos algoritmos de processamento, as estratégias de visualização e acessibilidade adotadas, e o motor de simulação implementado.

\section{Arquitetura Geral do Sistema}
\label{sec:arquitetura-geral}
O sistema foi desenhado segundo uma arquitetura modular dividida em três camadas conceptuais independentes de tecnologia. Esta abordagem garante a separação de responsabilidades entre a recolha de comandos, o processamento de dados e a sua persistência, promovendo a manutenibilidade e a evolução isolada de cada módulo:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Camada de Apresentação (Interface):} Responsável por gerir a interação direta com o utilizador. É constituída por:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Canvas de Grafos:} O espaço visual interativo onde o autor cria, manipula e liga os nós narrativos.
        \item \textbf{Matriz de Tradução:} Uma grelha estruturada que expõe os dicionários de localização e permite a tradução de chaves de texto em tempo real.
        \item \textbf{Ecrã do Simulador:} A interface interativa de jogo onde o autor testa e experimenta a narrativa sob o ponto de vista do leitor.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Camada de Processamento Lógico (Núcleo):} Contém a inteligência do sistema e os motores de transformação. É constituída por:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Parser Twee 3:} Módulo encarregue de ler ficheiros de texto estruturados em formato Twee 3 e convertê-los no modelo interno da aplicação, bem como exportá-los de volta.
        \item \textbf{Validador Estático:} Motor que executa travessias de grafo (BFS/DFS) para inspecionar inconsistências estruturais, como ciclos sem saída, nós inacessíveis ou hiperligações quebradas.
        \item \textbf{Motor de Simulação:} Sandbox responsável por inicializar scripts customizados, interpretar condicionais lógicas e controlar o estado de jogo na simulação.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Camada de Dados e Persistência:} Representa o modelo de informação e o armazenamento. É constituída por:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Lista de Adjacência:} O modelo de dados em memória que representa a topologia do grafo, as saídas (sucessores) e entradas (predecessores) de cada cena.
        \item \textbf{Dicionários JSON:} A base de dados estruturada que armazena os dicionários de tradução e localização no armazenamento local.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

O fluxo de funcionamento da aplicação e a relação de comunicação entre estas camadas encontram-se representados no diagrama detalhado da Figura~\ref{fig:arquitetura-conceptual}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    box/.style={rectangle, draw=black!80, fill=white, thick, rounded corners=3pt, minimum width=3cm, minimum height=1cm, align=center, font=\footnotesize},
    arrow/.style={draw, ->, >=stealth, thick, black!70}
]
    % 1. Camada de Apresentação (Interface)
    \draw[draw=black!30, dashed, fill=gray!3, rounded corners=5pt] (-5.2, 3.1) rectangle (5.2, 5.0);
    \node at (0, 4.7) [font=\footnotesize\bfseries\color{black!80}] {Camada de Apresentação (Interface)};
    \node[box] (canvas) at (-3.4, 3.7) {\textbf{Canvas de Grafos} \\ Edição Visual};
    \node[box] (matriz) at (0, 3.7) {\textbf{Matriz Tradução} \\ Gestão Localização};
    \node[box] (sim_screen) at (3.4, 3.7) {\textbf{Ecrã Simulador} \\ Testes PlayMode};

    % 2. Camada de Processamento Lógico (Núcleo)
    \draw[draw=black!30, dashed, fill=gray!3, rounded corners=5pt] (-5.2, 0.6) rectangle (5.2, 2.5);
    \node at (0, 2.2) [font=\footnotesize\bfseries\color{black!80}] {Camada de Processamento Lógico (Núcleo)};
    \node[box] (parser) at (-3.4, 1.2) {\textbf{Parser Twee 3} \\ Importador / Exportador};
    \node[box] (validator) at (0, 1.2) {\textbf{Validador Estático} \\ Pesquisas BFS / DFS};
    \node[box] (engine) at (3.4, 1.2) {\textbf{Motor Simulação} \\ Execução e Sandbox};

    % 3. Camada de Dados e Persistência
    \draw[draw=black!30, dashed, fill=gray!3, rounded corners=5pt] (-5.2, -1.9) rectangle (5.2, 0.0);
    \node at (0, -0.3) [font=\footnotesize\bfseries\color{black!80}] {Camada de Dados e Persistência};
    \node[box] (adj_list) at (-2.0, -1.3) {\textbf{Lista de Adjacência} \\ Modelo de Dados};
    \node[box] (loc_db) at (2.0, -1.3) {\textbf{Dicionários JSON} \\ Base de Tradução};

    % Links
    \draw[arrow, <->] (canvas) -- (parser);
    \draw[arrow] (canvas) -- (validator);
    \draw[arrow, <->] (sim_screen) -- (engine);
    \draw[arrow] (matriz) -- (loc_db);
    \draw[arrow] (parser) -- (adj_list);
    \draw[arrow] (adj_list) -- (validator);
    \draw[arrow] (adj_list) -- (engine);
    
\end{tikzpicture}
\caption{Diagrama de blocos detalhado da arquitetura conceptual e fluxo de dados.}
\label{fig:arquitetura-conceptual}
\end{figure}

\section{Requisitos Funcionais e Não Funcionais}
\label{sec:requisitos-funcionais-nao-funcionais}
Para a materialização prática do sistema, os objetivos e requisitos gerais delineados na introdução foram detalhados sob a forma de requisitos técnicos. Estes dividem-se em funcionais (o que o sistema deve executar diretamente) e não funcionais (as restrições técnicas, de qualidade e usabilidade sob as quais o sistema deve operar).

\subsection{Requisitos Funcionais}
\begin{description}
    \item[\textbf{RF01 - Criação e Edição de Nós Narrativos (Cenas):}] O utilizador deve poder criar, mover, editar (alterando título e conteúdo de texto) e apagar nós no canvas interativo.
    \item[\textbf{RF02 - Ligações Direcionadas entre Nós (Escolhas):}] O sistema deve ler ligações inseridas no texto através da sintaxe double-bracket (\lstinline|[[Texto|Destino]]|) e criar arestas direcionadas automaticamente no grafo.
    \item[\textbf{RF03 - Zonas de Agrupamento Visual:}] O utilizador deve ser capaz de criar áreas retangulares redimensionáveis no canvas (Zonas) para agrupar nós de cena sob um mesmo contexto visual.
    \item[\textbf{RF04 - Parser e Compatibilidade Twee 3:}] O software deve importar e exportar ficheiros no formato textual normativo \texttt{.twee} síncrona e bidirecionalmente, preservando a sintaxe Twine e convertendo coordenadas.
    \item[\textbf{RF05 - Matriz de Localização Multi-idioma:}] Disponibilizar uma tabela em formato de grelha (\textit{grid}) que permita traduzir o texto das cenas para diferentes idiomas a partir de chaves dinâmicas, com suporte para exportação e importação em formato CSV.
    \item[\textbf{RF06 - Auditoria e Validação Estática de Fluxo:}] O sistema deve executar análises estáticas sobre a estrutura do grafo em segundo plano para detetar e alertar sobre nós órfãos (inacessíveis), ligações quebradas (que apontam para nós apagados) ou ciclos infinitos sem condição de saída lógica.
    \item[\textbf{RF07 - Simulador em Tempo Real (PlayMode):}] O utilizador deve poder testar a história jogando-a numa sandbox isolada dentro da aplicação que interprete as macros lógicas do SugarCube e execute código Javascript e CSS customizado.
    \item[\textbf{RF08 - Importação Inteligente via Conversor LLM:}] A aplicação deve permitir que o utilizador submeta uma história corrida em linguagem natural e, através de um modelo de linguagem local (Ollama) ou remoto (Gemini), a converta automaticamente em ficheiro no formato Twee 3 para gerar o respetivo grafo.
\end{description}

\subsection{Requisitos Não Funcionais}
\begin{description}
    \item[\textbf{RNF01 - Portabilidade e Execução no Cliente (Browser):}] A plataforma deve ser executável inteiramente no lado do cliente através de um navegador de internet padrão, sem requerer servidores ou infraestruturas complexas.
    \item[\textbf{RNF02 - Usabilidade e Acessibilidade Visual:}] A interface de grafos deve utilizar a estética neo-brutalista e garantir que a visualização de fluxos (arestas de entrada e saída) seja distinguível sem dependência exclusiva de cor, apoiando utilizadores daltónicos.
    \item[\textbf{RNF03 - Desempenho e Fluidez:}] O canvas do React Flow e a conversão do parser síncrono devem suportar dezenas de nós em simultâneo com latência de interação e atualização abaixo de 100 milissegundos.
    \item[\textbf{RNF04 - Privacidade e Soberania de Dados:}] Todos os dados introduzidos, incluindo ficheiros importados, tabelas de tradução e dados submetidos para inteligência artificial no Ollama local, devem permanecer estritamente no armazenamento local do utilizador para garantir segurança absoluta.
\end{description}

\section{Enquadramento e Implementação Tecnológica}
\label{sec:enquadramento-tecnologico}
Para concretizar as especificações da arquitetura conceptual descrita anteriormente, foi selecionada uma pilha tecnológica assente em padrões modernos de desenvolvimento web do lado do cliente:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Framework Frontend:} A aplicação foi desenvolvida como uma Single Page Application utilizando a biblioteca \textbf{React 19} \citep{ReactReference}, permitindo a criação de componentes reativos e a gestão dinâmica do estado de forma declarativa.
    \item \textbf{Motor do Canvas de Grafos:} O canvas interativo de nós foi construído recorrendo à biblioteca \textbf{ReactFlow 11} \citep{ReactFlowReference}, que fornece as primitivas necessárias para desenhar nós, gerir o arrasto, redimensionamento e zoom, além de suportar a injeção de componentes React customizados nas Zonas e Arestas.
    \item \textbf{Estilização e Identidade Visual:} A estética neo-brutalista foi implementada de raiz usando \textbf{Tailwind CSS 3} \citep{TailwindCSSReference}, facilitando a definição rápida de contornos espessos, sombras sólidas e regras de alto contraste que constituem o sistema visual e a acessibilidade da aplicação.
    \item \textbf{Motor de Internacionalização:} A biblioteca \textbf{i18next} foi selecionada para a matriz de localização, carregando dicionários JSON de tradução dinamicamente via requisições HTTP locais no navegador através de \texttt{i18next-http-backend}.
\end{itemize}

\subsection{Justificação das Decisões de Design}
\label{subsec:justificacao-decisoes-design}
Com base na análise comparativa das ferramentas existentes (ver Secção~\ref{sec:analise-comparativa}), as escolhas de design e de tecnologia para o \gls{piap} foram fundamentadas nos seguintes pontos:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Fusão de Paradigmas (Visual vs. Textual):} Enquanto o Twine se destaca pela interface puramente visual e o Ink pelo controlo fino de estados lógicos complexos, o \gls{piap} visa fundir ambas as forças, proporcionando um editor visual de grafos que não abdica da manipulação robusta de condicionais e variáveis (via macro-linguagem SugarCube).
    \item \textbf{Adoção do Formato Aberto Twee 3 e Limitação de Grafos:} A especificação aberta Twee 3 possui um mapeamento direto entre passagens e grafos, o que suporta a decisão de adotá-lo como base de persistência do \gls{piap}. Contudo, para permitir que o sistema leia as saídas e as renderize visualmente como arestas de forma fiável, o projeto introduz um compromisso de design (\textit{trade-off}) em relação ao Twine tradicional: não é suportada a utilização de variáveis como destinos dinâmicos de hiperligações (ex: \texttt{[[Texto|\$destino]]}), exigindo que todos os destinos do grafo sejam estáticos.
    \item \textbf{Validação Automática e Segurança do Fluxo:} O ChoiceScript é valorizado pelas suas ferramentas robustas de teste automático (\lstinline|randomtest|), uma lacuna crítica do Twine. O \gls{piap} incorpora de raiz este princípio ao disponibilizar o validador estático (BFS) e o Smart Walker no simulador para preencher esta falta, garantindo a correção imediata do fluxo narrativo.
    \item \textbf{Autonomia e Licenciamento Livre:} A restrição de uso comercial imposta pelo ChoiceScript salienta a importância de desenvolver uma ferramenta que promova a autonomia dos autores, permitindo a exportação de projetos sob licenças livres e sem taxas adicionais.
\end{itemize}

\section{Modelação de Dados: Lista de Adjacência Bidirecional}
Para representar o fluxo da história no editor, evitou-se o uso de uma Matriz de Adjacência convencional devido ao desperdício de memória ($\mathcal{O}(V^2)$) e à fraca escalabilidade com o crescimento do número de nós. Em vez disso, implementou-se uma \textbf{Lista de Adjacência Bidirecional} com complexidade $\mathcal{O}(V + E)$.

Cada cena no modelo de dados armazena de forma independente dois conjuntos de caminhos:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Saídas (Sucessores):} Um vetor que contém as escolhas explícitas disponíveis para o leitor, mapeando o texto da opção e o ID do nó de destino.
    \item \textbf{Entradas (Predecessores):} Um vetor que regista as referências de todos os outros nós que contêm escolhas a apontar para o nó atual.
\end{enumerate}

Esta representação bidirecional permite à aplicação realizar mapeamento reverso instantâneo (\textit{backward mapping}), fornecendo na barra lateral de propriedades os painéis ``Vens de...'' e ``Vais para...'', facilitando ao autor a navegação e a validação rápida de interconexões sem ter de vasculhar visualmente o canvas.

A estrutura de dados JSON representativa de um nó e das suas ligações apresenta o seguinte formato:
\begin{code}
{
  "cenas": [
    {
      "id": "cena_praca",
      "titulo": "A Praça Central",
      "conteudo": "O sol brilha no mercado central.",
      "saidas": [
        { "texto_escolha": "Entrar na taberna", "destino": "cena_taberna" },
        { "texto_escolha": "Aguardar um momento", "destino": "cena_praca" }
      ],
      "entradas": ["cena_praca", "cena_taberna"]
    },
    {
      "id": "cena_taberna",
      "titulo": "Interior da Taberna",
      "conteudo": "O cheiro a vinho enche o ar.",
      "saidas": [
        { "texto_escolha": "Voltar lá fora", "destino": "cena_praca" }
      ],
      "entradas": ["cena_praca"]
    }
  ]
}
\end{code}

\section{Parser Síncrono e Especificação Twee 3}
O analisador desenvolvido em \texttt{tweeParser.js} (encontrado em \texttt{/src/utils/tweeParser.js}) realiza o mapeamento síncrono em tempo real entre a interface gráfica do React Flow e a representação textual no formato Twee 3 \citep{Twee3Reference}.

\subsection{Importação e Conversão de Coordenadas em Zonas}
No formato Twee 3 \citep{Twee3Reference}, as coordenadas de posição guardadas nos metadados JSON das passagens são sempre absolutas no espaço do ecrã:
\[
(X_{\text{absoluto}}, Y_{\text{absoluto}})
\]
Quando um nó é importado como filho de uma Zona de Agrupamento Visual (\textit{ZoneNode}), o React Flow exige que a sua posição seja definida em coordenadas relativas ao canto superior esquerdo da zona mãe. O parser realiza esta conversão no momento da leitura:
\[
X_{\text{relativo}} = X_{\text{absoluto}} - X_{\text{zona}}
\]
\[
Y_{\text{relativo}} = Y_{\text{absoluto}} - Y_{\text{zona}}
\]
Ao exportar o grafo novamente para o formato \texttt{.twee}, o parser faz a conversão inversa para garantir a compatibilidade com outros compiladores de Twine tradicionais:
\[
X_{\text{absoluto}} = X_{\text{zona}} + X_{\text{relativo}}
\]
\[
Y_{\text{absoluto}} = Y_{\text{zona}} + Y_{\text{relativo}}
\]

\subsection{Passagens Especiais}
O parser reconhece passagens reservadas de metadados da especificação Twee 3:
\begin{itemize}
    \item \texttt{:: StoryTitle}: Define o título do projeto.
    \item \texttt{:: StoryData}: Contém as configurações globais em formato JSON, incluindo o identificador único da história (\texttt{ifid}), o formato de compilação (\texttt{SugarCube}), o nó de arranque (\texttt{start}) e o nível de zoom.
    \item \texttt{:: StoryInit}: Nó especial não-narrativo onde são declaradas e inicializadas as variáveis de controlo de estado da simulação.
\end{itemize}

\subsection{Modelo SugarCube (Ligações e Macros)}
As arestas são extraídas do texto narrativo de cada nó através de expressões regulares que identificam ligações no formato clássico:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Arestas Simples:} \texttt{[[Cena2]]}
    \item \textbf{Arestas com Alias/Texto de Opção:} \texttt{[[Ir para a Taverna|cena\_taberna]]} ou \texttt{[[Abrir porta->cena\_interior]]}
\end{itemize}
As alterações de estado são definidas em macros como \texttt{<<set \$moedas += 10>>}, e as condições lógicas que limitam a visibilidade de opções são declaradas através de blocos \texttt{<<if \$tem\_chave>> ... <</if>>}.

\section{Interação Visual, Edição e Acessibilidade}

\subsection{Zonas de Agrupamento Visual}
A implementação de Zonas como nós customizados de grupo (\textit{ZoneNode}) exigiu uma resolução específica para um problema clássico de captura de cliques no React Flow. Como o contentor nativo das Zonas cobre uma área retangular considerável sobrepondo-se aos nós de cena interiores, os pointer events capturavam os cliques na tela, impedindo o arrasto ou seleção dos nós filhos.

A solução consistiu em definir a propriedade CSS \texttt{pointer-events: none} dinamicamente na configuração global do React Flow para o contentor da Zona em \texttt{App.jsx} (encontrado em \texttt{/src/App.jsx}). Em paralelo, no componente \texttt{ZoneNode.jsx} (encontrado em \texttt{/src/components/ZoneNode.jsx}), forçou-se \texttt{pointer-events: auto} exclusivamente nas pegas de redimensionamento (\textit{NodeResizer}) e na barra de cabeçalho da zona (utilizada para arrastar a zona em bloco com todos os seus filhos).

\subsection{Arestas Curvadas com Waypoints}
Para evitar a sobreposição caótica de ligações em grafos com elevado volume de cruzamentos, implementaram-se arestas customizadas baseadas em \textbf{Splines Catmull-Rom} \citep{CatmullRom1974} em \texttt{EditableEdge.jsx} (encontrado em \texttt{/src/components/EditableEdge.jsx}). As arestas disponibilizam marcadores circulares (\textit{waypoints}) interativos que o autor pode arrastar para curvar a linha no ecrã. A geometria da aresta é recalculada em tempo de execução gerando curvas Bézier cúbicas que contornam os nós do grafo.

\subsection{Gestão de Variáveis Estilo Figma}
O componente \texttt{VariablesModal.jsx} (encontrado em \texttt{/src/components/VariablesModal.jsx}) centraliza a gestão de variáveis globais e locais da história através de uma interface inspirada na ferramenta Figma. Quando uma variável é renomeada no painel global (ex: de \texttt{\$ouro} para \texttt{\$moedas}), um mecanismo automático executa uma expressão regular compilada:
\begin{code}
new RegExp('\\$' + antigo + '\\b', 'g')
\end{code}
Esta regex varre e atualiza em tempo real todas as referências da variável dentro das macros \texttt{<<set>>}, \texttt{<<if>>} e inserções de texto em todos os nós da aplicação, prevenindo a quebra de referências em projetos grandes.

\subsection{Acessibilidade para Autores com Dificuldades Visuais}
Tendo em conta que o autor principal da ferramenta, Miguel, apresenta limitações visuais (nomeadamente daltonismo), desenhou-se uma estratégia de representação de fluxo e interface adaptada. A escolha da estética neo-brutalista para a interface fundamenta-se no facto de este estilo, quando implementado com rigor técnico, favorecer a acessibilidade de utilizadores com deficiências visuais \citep{Babich2023, Loranger2022}, através de:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Contraste Elevado e Bordas Espessas:} O neo-brutalismo recorre a contornos pretos e espessos (de 2px ou mais) para delimitar elementos de interface (como botões e caixas de texto) e sombras projetadas sólidas e sem difusão, o que facilita a distinção visual de contêineres e controlos interativos por parte de pessoas com baixa acuidade visual.
    \item \textbf{Tipografia Legível:} Uso de fontes sem serifa com pesos elevados (\textit{bold} e \textit{black}) que evitam o esbatimento visual do texto.
    \item \textbf{Arestas de Entrada:} Quando um nó é selecionado, as arestas que entram no nó mudam o seu padrão visual para uma linha tracejada de espessura elevada.
    \item \textbf{Arestas de Saída:} As ligações que saem do nó mantêm-se em traço contínuo com setas direcionais acentuadas a apontar para os destinos, garantindo que o fluxo seja perfeitamente compreendido sem qualquer dependência de cores.
    \item \textbf{Sinalização Semântica Redundante:} Cores de contraste elevado e símbolos iconográficos explícitos acompanham o feedback visual em detrimento de códigos de cores simples (verde/vermelho).
\end{itemize}

\section{Validação Estática e Simulação}

\subsection{Validador Estático de Lógica (BFS)}
O ficheiro \texttt{storyValidator.js} (encontrado em \texttt{/src/utils/storyValidator.js}) executa testes estáticos sobre a estrutura do grafo através de uma travessia BFS \citep{CLRS2009}. A verificação analisa:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nós Órfãos:} Nós inacessíveis a partir da cena de início da história (ignora nós rotulados com a etiqueta especial \texttt{secreto}).
    \item \textbf{Becos sem Saída (Dead Ends):} Distingue nós terminais legítimos (onde a história conclui propositadamente) de nós que contêm ligações que apontam para IDs de nós apagados ou inexistentes no grafo.
    \item \textbf{Traces de Arestas Bloqueadas:} Valida se existem condições lógicas impossíveis de satisfazer em determinados ramos.
\end{itemize}

\subsection{Simulador em Tempo Real (PlayMode) e Smart Walker}
O simulador interativo (\texttt{PlayMode.jsx} encontrado em \texttt{/src/components/PlayMode.jsx}) recria a experiência de jogo do leitor.

Durante a inicialização da simulação, os nós classificados como \texttt{css} têm o seu conteúdo concatenado e injetado na diretoria principal da página como um elemento de estilo \texttt{<style id="playmode-stylesheet">}, sendo removido ao encerrar a simulação. Os nós classificados como \texttt{javascript} são executados através de uma função isolada com a assinatura \texttt{new Function('state', 'State', 'setup', código)}, permitindo que scripts criados pelo autor manipulem diretamente a fita de dados da simulação.

Para testes automatizados de rotas, a inteligência do simulador implementa um algoritmo de \textbf{Exploração de Novidade (Smart Walker)} que substitui a seleção aleatória de escolhas por uma abordagem heurística:
\begin{enumerate}
    \item O simulador mantém um conjunto de caminhos já visitados em memória (\textit{Global Memory Set}).
    \item Perante um nó com múltiplas escolhas, efetua-se uma poda da árvore de decisão (\textit{Pruning}), dando prioridade absoluta às opções que conduzem a nós com menor taxa de visita histórica.
    \item Permite simular caminhos de equilíbrio (como Cabo de Guerra ou mecânicas de sobrevivência) e identificar becos sem saída de forma automatizada e rápida.
\end{enumerate}

\section{Integração de Modelos de Linguagem (LLMs)}
\label{sec:integracao-llms-implementacao}
Para além do núcleo lógico de grafos e da simulação estática, a plataforma disponibiliza um assistente baseado em Modelos de Linguagem de Grande Escala (LLMs) para facilitar a importação e co-criação de histórias. A conceção e implementação desta funcionalidade assenta nos seguintes aspetos:

\subsection{Modelo de Integração Local sem Custos}
Para evitar a necessidade de desenvolver e compilar motores de inferência de raiz, o \gls{piap} adota uma arquitetura baseada em servidores de inferência locais prontos a usar, nomeadamente o \textit{Ollama} ou o \textit{LM Studio}. O fluxo de comunicação processa-se conforme descrito de seguida:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Instalação Local:} O autor/utilizador instala o servidor \textit{Ollama} na sua máquina local.
    \item \textbf{Execução em Segundo Plano:} O \textit{Ollama} descarrega o modelo pretendido (ex: \lstinline|llama3.1:8b|) e executa a inferência local em segundo plano.
    \item \textbf{Simulação de API:} O servidor expõe uma API REST local na porta padrão (tipicamente \lstinline|http://localhost:11434|), que simula a interface padrão de chat da OpenAI.
    \item \textbf{Pedidos HTTP:} O software \textit{Plot in a Pot} efetua pedidos HTTP padrão (\textit{fetch}) diretamente para este endpoint local, eliminando custos de infraestrutura e limites de chamadas impostos por APIs proprietárias na nuvem.
\end{enumerate}

\subsection{Papel do LLM: Conversão e Importação Automática de Histórias}
Uma conclusão crítica retirada da pesquisa reside no facto de que os LLMs não possuem fiabilidade suficiente para gerir a coerência estrutural de um grafo de estado de forma autónoma e dinâmica em tempo de execução. Os modelos de linguagem tendem a alucinar, esquecer nós, criar ligações logicamente impossíveis, ignorar restrições de ciclos e perder o mapeamento geral da árvore narrativa quando integrados no fluxo direto de jogo.

Deste modo, no produto final, a função do LLM foi redefinida para atuar exclusivamente como uma ferramenta de conversão estrutural numa fase de pré-processamento. Em vez de ser integrado diretamente na simulação, o modelo é utilizado para ler uma história corrida escrita pelo utilizador em linguagem natural e convertê-la inteiramente para o formato normativo Twee 3 (identificando as passagens/nós, os seus títulos e as arestas de ligação). Uma vez gerada a representação textual Twee, a aplicação importa-a de forma automática para o programa. A partir desse ponto, o motor lógico proprietário e o validador estático (baseados em listas de adjacências) assumem a responsabilidade exclusiva de desenhar o canvas visual e garantir a coerência matemática do grafo de estados.
