\chapter{Desenvolvimento e Avaliação}
\label{cp:desenvolvimento}

Este capítulo detalha o processo de desenvolvimento prático do \textit{Plot in a Pot}, descrevendo as fases de implementação, o cronograma cronológico do projeto e a metodologia e resultados dos testes de utilizador realizados para validar a usabilidade e acessibilidade do sistema.

\section{Cronograma e Fases de Desenvolvimento}
O projeto foi executado ao longo de um período aproximado de três meses, utilizando uma abordagem de desenvolvimento incremental assente em prototipagem rápida. O cronograma de implementação dividiu-se em cinco fases fundamentais, estruturadas conforme se descreve de seguida:

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Cronograma detalhado das fases de desenvolvimento do projeto.}
\label{tab:cronograma-desenvolvimento}
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXl}
\toprule
\textbf{Fase} & \textbf{Descrição das Atividades Realizadas} & \textbf{Intervalo de Datas} \\
\midrule
Fase 1 & Levantamento de requisitos e desenho conceitual da arquitetura. & 17/03/2026 -- 31/03/2026 \\
Fase 2 & Programação do núcleo (\textit{core}) lógico: parser Twee 3 e validador BFS. & 01/04/2026 -- 25/04/2026 \\
Fase 3 & Interface e visualização: integração do React Flow e \textit{waypoints} nas arestas. & 26/04/2026 -- 20/05/2026 \\
Fase 4 & Integração de IA local (Ollama) e otimização de acessibilidade visual. & 21/05/2026 -- 10/06/2026 \\
Fase 5 & Testes com utilizadores, correção de erros e refinamento final. & 11/06/2026 -- 25/06/2026 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{description}
    \item[Fase 1 -- Desenho e Requisitos:] Definição das especificações funcionais e não funcionais do sistema. Elaboração do diagrama de arquitetura modular para separar a camada gráfica do processamento de grafos.
    \item[Fase 2 -- Motor Lógico:] Implementação da biblioteca \lstinline|tweeParser.js| para ler e estruturar o formato Twee 3 em memória como uma lista de adjacências bidirecional, e do motor de validação estática assente em travessias BFS.
    \item[Fase 3 -- Componentes de Canvas:] Acoplamento do React Flow e desenho de nós customizados, incluindo a lógica de grupos (Zonas) com gestão de pointer events, e as arestas editáveis baseadas em curvas Spline Catmull-Rom.
    \item[Fase 4 -- IA e Acessibilidade:] Configuração de chamadas HTTP para o Ollama local e validação da conversão de texto livre em nós Twee. Ajustes no design de Tailwind CSS para implementar a estética neo-brutalista de alto contraste e a redundância de traços para daltónicos.
    \item[Fase 5 -- Validação Prática:] Realização de testes estruturados com utilizadores finais para identificar bloqueios cognitivos na interface e falhas de usabilidade.
\end{description}

\section{Estrutura do Código e Detalhes de Implementação}
\label{sec:estrutura-codigo-implementacao}

Para além da fundamentação teórica e da arquitetura abstrata do sistema, o processo de desenvolvimento envolveu a estruturação de uma base de código modular e reativa baseada em padrões modernos do ecossistema React~19. O software está organizado física e logicamente em torno de uma diretoria centralizada (\texttt{/src/}), estruturada de acordo com o seguinte esquema de diretórios:

\begin{verbatim}
src/
+- components/
|  +- AiImportModal.jsx        # Importação de histórias com IA
|  +- ConnectionModal.jsx      # Ligação ao Ollama local
|  +- DataPanel.jsx            # Painel lateral de dados brutos
|  +- DeleteConfirmModal.jsx   # Confirmação de remoção de nós
|  +- EditTranslationModal.jsx # Edição rápida de traduções
|  +- EditableEdge.jsx         # Arestas com splines e waypoints
|  +- ExportModal.jsx          # Exportação de ficheiros
|  +- Inspector.jsx            # Painel lateral de edição de nós
|  +- Minimap.jsx              # Navegação rápida pelo canvas
|  +- PlayMode.jsx             # Sandbox do simulador de jogo
|  +- PlaythroughTutorial.jsx  # Tutorial interativo sequencial
|  +- Popout.jsx               # Janela flutuante de visualização
|  +- SettingsModal.jsx        # Configurações globais do editor
|  +- StoryNode.jsx            # Componente visual do nó de cena
|  +- TranslationMatrix.jsx    # Grelha de tradução multi-idioma
|  +- ValidationModal.jsx      # Diálogo de erros lógicos (BFS)
|  +- VariablesModal.jsx       # Gestão de variáveis (estilo Figma)
|  +- VisualBlocksEditor.jsx   # Programação visual por blocos
|  \- ZoneNode.jsx             # Retângulo de agrupamento visual
+- contexts/                    # Contextos de estado global React
+- utils/
|  +- aiGenerator.js           # API REST para Ollama/Gemini
|  +- graphMath.js             # Controlo geométrico e Splines
|  +- logicParser.js           # Parser AST de macros SugarCube
|  +- storySimulator.js        # Máquina de estados da história
|  +- storyTraversal.js        # Exploração heurística (Smart Walker)
|  +- storyValidator.js        # Validação estática com BFS
|  +- sugarcubeLogic.js        # Compilador JIT de macros Twine
|  \- tweeParser.js            # Parser bidirecional Twee 3
+- App.jsx                      # Controlador de estado global
\- index.js                     # Entrada da aplicação
\end{verbatim}

\subsection{Componentes de Interface (src/components/)}

Os componentes de interface gerem a interação direta do utilizador, a renderização gráfica no React Flow e o controlo reativo de diálogos modais:

\begin{itemize}
    \item \textbf{App.jsx (Controlador Central):} Funciona como o orquestrador principal da aplicação. Inicializa e mantém o estado global da narrativa (vetor de nós, arestas, variáveis globais e de tradução). Para além de implementar as rotinas de ligação com o React Flow (\lstinline|onNodesChange|, \lstinline|onEdgesChange|, \lstinline|onConnect|), gere a pilha de histórico (\lstinline|undoStack| e \lstinline|redoStack|) para permitir o retrocesso ou avanço atómico de edições na interface gráfica. Coordena ainda o progresso do tutorial interativo e sincroniza os modais de variáveis e tradução.
    \item \textbf{Inspector.jsx (Painel de Propriedades):} Painel lateral que escuta a seleção ativa de nós no canvas do React Flow. Caso seja selecionado um nó narrativo (\lstinline|StoryNode|), renderiza controlos para edição do título, conteúdo textual das cenas e etiquetas/tags. Executa mapeamento reverso dinâmico no modelo de dados para expor as tabelas ``Vens de...'' (nós que apontam para o nó atual) e ``Vais para...'' (nós destinos das hiperligações presentes no texto), permitindo a navegação rápida.
    \item \textbf{PlayMode.jsx (Sandbox de Simulação):} Cria um ambiente de teste isolado que mimetiza o comportamento do jogador. Ao arrancar, compila o CSS e JavaScript dos nós especiais, injetando-os dinamicamente no DOM. Permite aos autores testar a lógica do SugarCube de forma visual e acionar o \textit{Smart Walker} para percorrer caminhos baseados em novidade.
    \item \textbf{VariablesModal.jsx (Gestão de Variáveis):} Centraliza a definição de variáveis globais (\lstinline|$variavel|) num formato inspirado nos painéis de design tokens do Figma. Para evitar a inconsistência de dados comuns em ficheiros extensos, o componente implementa um mecanismo de renomeação assistida por expressão regular (\lstinline|new RegExp('\\$' + antigo + '\\b', 'g')|) que substitui automaticamente todas as ocorrências antigas da variável nos blocos de código e textos de todas as cenas da aplicação.
    \item \textbf{TranslationMatrix.jsx (Matriz de Localização):} Apresenta uma grelha em formato tabular onde cada linha representa uma cena (ou chave de tradução) e cada coluna representa um idioma registado no sistema. A alteração de qualquer célula atualiza a instância global da biblioteca \texttt{i18next} na memória local. O componente suporta exportação e importação bidirecional de ficheiros CSV, tratando a formatação conforme as regras de escape da RFC 4180.
    \item \textbf{PlaythroughTutorial.jsx (Tutorial Interativo):} Uma experiência de integração (\textit{onboarding}) sequencial integrada no editor. Controla os eventos do rato e teclado, bloqueando ações na interface gráfica que estejam fora do escopo da etapa de aprendizagem atual, de forma a instruir o utilizador pedagogicamente.
    \item \textbf{VisualBlocksEditor.jsx (Editor de Blocos Lógicos):} Fornece um editor visual alternativo (estilo Scratch/Blockly) para programar as macros lógicas no conteúdo dos nós. Permite que autores sem conhecimentos de programação arrastem blocos de ``Se'', ``Atribuir'' e operadores aritméticos, traduzindo-os automaticamente em sintaxe SugarCube (\lstinline|<<if>>|, \lstinline|<<set>>|).
    \item \textbf{StoryNode.jsx, ZoneNode.jsx e EditableEdge.jsx (Nós e Arestas Customizados):} Estendem as classes base do React Flow. O \lstinline|ZoneNode| gere a agregação espacial de nós filhos e o cálculo de colisões para ajustar o redimensionamento dinâmico. O \lstinline|EditableEdge| implementa splines baseadas em interpolação Catmull-Rom com pontos geométricos de arrasto (\textit{waypoints}) controlados por estado.
\end{itemize}

\subsection{Módulos de Lógica e Utilitários (src/utils/)}

Os utilitários contêm os algoritmos semânticos, os parsers e a inteligência estrutural da plataforma, operando fora do ciclo direto de renderização do DOM:

\begin{itemize}
    \item \textbf{tweeParser.js (Parser Twee 3):} Biblioteca nuclear encarregue da importação e exportação de ficheiros de texto plano no formato Twee 3. O parser analisa os cabeçalhos de passagens (\lstinline|:: Titulo [tags] {metadados}|) e mapeia as coordenadas espaciais das zonas e dos nós. Ao detetar que um nó pertence a um \lstinline|ZoneNode| (grupo), converte as suas coordenadas de absoluta para relativa no momento de leitura, e efetua a operação inversa na escrita para preservar a compatibilidade de layouts noutros compiladores.
    \item \textbf{storyValidator.js (Validador BFS):} Executa varrimentos de grafo baseados no algoritmo Breadth-First Search (BFS) com complexidade $\mathcal{O}(V + E)$. O validador começa no nó rotulado como inicial (lido de \lstinline|StoryData|) e marca todas as cenas alcançáveis, ignorando caminhos alternativos identificados pela etiqueta especial \lstinline|secreto|. Deteta de forma imediata nós inacessíveis (órfãos), becos sem saída ou ligações partidas (direcionadas a IDs já eliminados).
    \item \textbf{sugarcubeLogic.js e logicParser.js (Interpretador de Macros):} Compilam a macro-linguagem SugarCube em código executável nativo. O \lstinline|sugarcubeLogic.js| substitui os operadores textuais do Twine (como \lstinline|eq| e \lstinline|and|) para JavaScript puro (\lstinline|===| e \lstinline|&&|). O \lstinline|logicParser.js| constrói a árvore de sintaxe abstrata (AST) básica de condicionais aninhadas, avaliando a visibilidade de arestas em tempo de execução na função \lstinline|canAccessChoice(state)|.
    \item \textbf{storyTraversal.js e storySimulator.js (Motores de Simulação):} Mantêm a máquina de estados reativa da simulação ativa. Registam as escolhas feitas, o histórico de nós visitados e o valor corrente das variáveis lógicas. O \lstinline|storyTraversal.js| aloja o algoritmo do \textit{Smart Walker}, calculando a novidade de cada nó vizinho (\textit{Novelty Search}) para podar caminhos e simular a exploração automatizada de rotas.
    \item \textbf{aiGenerator.js (Assistente Ollama):} Comunica através de pedidos HTTP do tipo REST com o servidor local de inferência do Ollama (porta \lstinline|11434|) ou a API remota do Gemini. Trata de enviar os templates de prompts de sistema com instruções de formatação rígidas e processa as respostas textuais em formato JSON estruturado em Twee 3.
\end{itemize}

\subsection{Fluxo de Dados e Reatividade}

O fluxo de dados da aplicação funciona de forma estritamente reativa e unidirecional para garantir a estabilidade do sistema e a sincronização instantânea de todos os painéis, conforme ilustrado no diagrama da Figura~\ref{fig:arquitetura-conceptual}. 

Quando o autor edita o texto de uma passagem no \lstinline|Inspector.jsx|, um evento de alteração é propagado para o estado central em \texttt{App.jsx}. Este estado é atualizado, forçando a reavaliação de dois subsistemas independentes em segundo plano:
\begin{enumerate}
    \item O analisador sintático extrai instantaneamente as novas arestas baseadas em ligações double-bracket e reconstrói a Lista de Adjacência Bidirecional em memória.
    \item O validador estático (\texttt{storyValidator.js}) executa de imediato a travessia BFS sobre a nova lista de adjacência, atualizando o mapa de erros lógicos.
\end{enumerate}
Qualquer erro detetado é propagado para o canvas do React Flow, que desenha alertas visuais de aviso nas bordas dos nós afetados. Se o utilizador abrir o PlayMode, o simulador acede à lista de adjacências atualizada e ao interpretador de SugarCube para processar as macros lógicas em tempo de execução sem requerer qualquer compilação ou carregamento manual.

\section{Testes de Conversão e Comparação de Modelos de Linguagem (IA Local)}
\label{sec:testes-conversao-ia}

Para ver como o assistente de importação de texto livre se comportava, fizemos testes com diferentes modelos de inteligência artificial (LLMs) a correr localmente através do Ollama.

A primeira série de testes foi feita a \textbf{9 de maio} no computador do programador, que tem uma gráfica Nvidia RTX 3050 (Laptop) com apenas 4\,GB de VRAM. O objetivo era correr localmente modelos populares com grande volume e verificar a sua viabilidade, sendo selecionados os seguintes modelos da biblioteca Ollama:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Gemma 2B:} ID \texttt{8ccf136fdd52}
    \item \textbf{Mistral 7B:} ID \texttt{6577803aa9a0}
    \item \textbf{Qwen 3.5 9B:} ID \texttt{6488c96fa5fa}
    \item \textbf{DeepSeek Coder 6.7B:} ID \texttt{ce298d984115}
\end{itemize}
Além destes, também foi testado o modelo \textit{Claude} (acessível via API externa). No entanto, devido à falta de poder de processamento da gráfica local, \textbf{nenhum dos modelos locais funcionou}, deixando o computador muito lento e dando erros de falta de memória (\textit{out of memory}).

Para conseguir testar estes modelos, a \textbf{19 de maio}, o orientador do projeto fez os mesmos testes no seu computador pessoal, que tem melhores capacidades para correr IA. Analisámos os ficheiros de resultados e explicamos a seguir o que falhou em cada modelo para que não pudessem ser usados diretamente na nossa aplicação:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mistral 7B (\texttt{mistral\_7b}):} O resultado foi \textbf{inútil} para a aplicação. O modelo separou quase todas as frases do texto em passagens independentes (por exemplo, criando passagens separadas para ``Inside'' ou ``To the left''). No nosso editor, isto cria dezenas de pequenos nós para uma única cena, tornando o grafo ilegível e quebrando o fluxo da história. Além disso, acrescentou barras invertidas (\lstinline|\|) no fim de cada linha e deixou caracteres estranhos vindos do terminal (como \lstinline|[3D [K|).
    \item \textbf{Gemma 4B / 2B (\texttt{gemma4\_e4b}):} O modelo tentou criar as passagens, mas \textbf{escreveu os cabeçalhos das novas passagens (os \lstinline|::|)} dentro do texto de outras passagens. Como o formato Twee 3 não suporta passagens aninhadas, o nosso parser lê isso como texto simples e não cria os nós no ecrã. Também deixou lixo do terminal (códigos ANSI).
    \item \textbf{Qwen 3 8B (\texttt{qwen3\_8b}):} O resultado ficou \textbf{inutilizável devido a erros de formatação}. O modelo incluiu o seu raciocínio interno (\textit{``Thinking...''}) mesmo ao início da resposta, o que faz com que o nosso importador falhe imediatamente ao tentar ler o ficheiro. Além disso, deixou um bloco JSON incompleto na posição das passagens (escreveu apenas \lstinline|{"| sem fechar), o que faz o parser de JSON falhar, e manteve alguns códigos ANSI.
    \item \textbf{Qwen 3.5 9B (\texttt{qwen3.5\_9b}):} Foi o modelo que estruturou melhor a história, mas \textbf{ainda não é totalmente funcional}. Tal como o Qwen 3, escreveu o texto de pensamento (\textit{``Thinking...''}) no início, bloqueando a importação direta. Criou também nós órfãos (como \lstinline|TakeLantern| e \lstinline|DropLantern|) que estão descritos no ficheiro mas não têm nenhuma ligação (seta) a apontar para eles a partir das outras cenas, deixando partes do jogo inacessíveis.
\end{itemize}

Com base nestes testes, chegámos à conclusão de que o uso de APIs externas (como a do Gemini ou do Claude) será sempre superior e mais fiável do que correr modelos locais, a não ser que o utilizador tenha uma máquina com pelo menos 8\,GB de VRAM dedicados para IA. De momento, esta funcionalidade de importação por IA local ainda precisa de melhorias no futuro para ser totalmente utilizável, uma vez que ainda não encontrámos o prompt ideal ou a solução perfeita para garantir que os modelos locais sigam as regras de formatação sem falhas.

\section{Metodologia dos Testes de Utilizador}
Para validar a flexibilidade e usabilidade do \textit{Plot in a Pot}, foi planeada e executada uma bateria de testes qualitativos e quantitativos com um grupo diversificado de participantes.

\subsection{Perfil dos Participantes}
Os testes foram realizados com seis utilizadores (U1 a U6) com perfis distintos, abrangendo estudantes de cursos tecnológicos, de design e de comunicação, bem como utilizadores com necessidades especiais de visualização:
\begin{itemize}
    \item \textbf{U1:} Estudante de Design de Jogos Digitais, com alguma experiência em ferramentas de escrita não-linear como Twine (sem conhecimentos de programação).
    \item \textbf{U2:} Estudante de Engenharia Informática, com forte experiência em desenvolvimento web e programação de sistemas.
    \item \textbf{U3:} Estudante de Engenharia Informática, interessado na área técnica de desenvolvimento de jogos e lógica de grafos.
    \item \textbf{U4:} Estudante de Comunicação e Média, sem experiência prévia em ferramentas digitais de escrita não-linear.
    \item \textbf{U5:} Estudante de Design Gráfico, focado em usabilidade e interfaces visuais de utilizador.
    \item \textbf{U6:} Estudante universitário com daltonismo severo (deuteranopia) e baixa acuidade visual, sem bases técnicas de desenvolvimento.
\end{itemize}

\subsection{Tarefas Avaliadas}
Cada participante foi instruído a realizar um conjunto de quatro tarefas estruturadas na aplicação, sem qualquer ajuda externa:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Tarefa 1 (Criação Narrativa):} Criar uma história ramificada simples com cinco cenas, introduzindo uma variável (e.g., chave) e uma condicional de saída baseada nessa variável.
    \item \textbf{Tarefa 2 (Validação e Correção):} Importar um ficheiro \texttt{.twee} pré-configurado contendo links quebrados e nós órfãos, e utilizar o validador BFS para corrigir todos os problemas assinalados.
    \item \textbf{Tarefa 3 (Tradução e Localização):} Abrir a matriz de localização e traduzir três chaves de cena para inglês, exportando o resultado em formato CSV.
    \item \textbf{Tarefa 4 (Simulação Ativa):} Correr a simulação interativa (\textit{PlayMode}) e acionar o \textit{Smart Walker} para testar automaticamente os caminhos da história.
\end{enumerate}

\section{Resultados dos Testes}
\subsection{Métricas de Conclusão e Tempos de Execução}
Durante as sessões de teste, foram registadas as taxas de sucesso de conclusão de cada tarefa, bem como o tempo necessário (em minutos) para o seu término. Os resultados quantitativos encontram-se sumarizados na Tabela~\ref{tab:resultados-tarefas}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Taxa de sucesso e tempo de conclusão (em minutos) das tarefas por utilizador.}
\label{tab:resultados-tarefas}
\begin{tabularx}{\textwidth}{cXXXXc}
\toprule
\textbf{Utilizador} & \textbf{Tarefa 1} & \textbf{Tarefa 2} & \textbf{Tarefa 3} & \textbf{Tarefa 4} & \textbf{Taxa de Sucesso Total} \\
\midrule
U1 & 07:15 & 02:40 & 03:10 & 01:20 & 100\% \\
U2 & 05:30 & 01:50 & 02:15 & 00:55 & 100\% \\
U3 & 04:10 & 01:30 & 01:50 & 00:45 & 100\% \\
U4 & 11:20 & 04:15 & 05:30 & 02:10 & 75\% (Falhou T2) \\
U5 & 09:45 & 03:30 & 04:20 & 01:40 & 100\% \\
U6 & 08:30 & 03:10 & 03:40 & 01:15 & 100\% \\
\midrule
\textbf{Média} & \textbf{07:45} & \textbf{02:49} & \textbf{03:29} & \textbf{01:21} & \textbf{95.8\%} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

A taxa de conclusão média foi de 95.8\%, evidenciando que a interface é altamente intuitiva mesmo para utilizadores sem bases técnicas. O participante U4 encontrou dificuldades na Tarefa 2, pois não associou a legenda do validador estático ao nó em falta, um aspeto corrigido posteriormente no design visual das mensagens de erro.

\subsection{Avaliação de Usabilidade (Escala SUS)}
Após a realização das tarefas, foi aplicado a cada utilizador o questionário padronizado \textit{System Usability Scale} (SUS), composto por 10 perguntas que geram uma pontuação global de 0 a 100. As pontuações individuais encontram-se representadas na Tabela~\ref{tab:pontuacao-sus}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Pontuação obtida no questionário System Usability Scale (SUS).}
\label{tab:pontuacao-sus}
\begin{tabular}{cc}
\toprule
\textbf{Utilizador} & \textbf{Pontuação SUS obtida} \\
\midrule
U1 & 87.5 \\
U2 & 90.0 \\
U3 & 92.5 \\
U4 & 72.5 \\
U5 & 80.0 \\
U6 & 85.0 \\
\midrule
\textbf{Média Global} & \textbf{84.6} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Com uma pontuação média de 84.6, a usabilidade do \textit{Plot in a Pot} situa-se no patamar de ``Excelente'', superando largamente a média padrão da indústria de software (geralmente estabelecida nos 68 pontos).

\subsection{Feedback Qualitativo e Usabilidade Visual}
A recolha de comentários informais e observações de comportamento permitiu consolidar algumas conclusões críticas:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Eficácia do Estilo Neo-Brutalista:} Contrariando a assunção comum de que o neo-brutalismo é puramente estético, os utilizadores consideraram que as cores planas saturadas e as bordas de alto contraste reduzem significativamente o ruído visual, facilitando a focalização nas caixas de texto.
    \item \textbf{Acessibilidade Prática (Caso U6):} O participante U6, portador de daltonismo, elogiou fortemente a clareza visual de alto contraste e a legibilidade da interface baseada no neo-brutalismo. O utilizador referiu que a maioria dos softwares concorrentes usa tons e cores muito semelhantes para indicar fluxos lógicos e botões, o que lhe causa fadiga visual e o impede de validar interações rapidamente. Com o \textit{Plot in a Pot}, a navegação e a leitura do grafo tornaram-se imediatas.
    \item \textbf{Zonas de Agrupamento Visual:} Durante a criação de narrativas mais extensas, os utilizadores (nomeadamente U1 e U5) sugeriram a necessidade de delimitar visualmente diferentes partes da história (ex: por capítulos ou atos). Este feedback justificou a implementação das Zonas de Agrupamento como contentores reativos no canvas, facilitando a organização modular do espaço de trabalho.
    \item \textbf{Gestão de Variáveis Global:} O utilizador U2 sugeriu um mecanismo de gestão de variáveis inspirado no Figma para evitar a quebra de referências ao renomear variáveis lógicas. A inclusão desta funcionalidade no produto final foi avaliada muito positivamente, pela segurança que traz à manutenção de projetos de grande escala.
    \item \textbf{Uso do Smart Walker:} Os participantes técnicos (U2, U3) destacaram que o simulador com heurística de novidade poupa tempo na validação de romances visuais muito extensos, permitindo varrer ramos improváveis da história que levariam horas a testar manualmente.
\end{itemize}
